# Программная среда для обработки временных рядов #

## Введение ##

Машинный анализ временных рядов это ресурсоемкая задача,
качество выполнения которой сильно зависит от эффективности используемых инструментов.
Зачастую для этого используются комплексы разрозненных программ,
каждая из которых предоставляет некоторые возможности для обработки данных.

При решении любой вычислительной задачи использование
набора отдельных программных продуктов влечет некоторое снижение эффективности работы. 
Основные причины данного эффекта следующие:

0. неизбежно некоторая обработка данных производится повторно, так как разным программам необходимо вычислять одни и те же промежуточные данные,
0. тратятся ресурсы на приведение информации к формату, общему для разных программ, для передачи (сериализация и десериализация двоичных данных),
0. в том числе, такого формата может не быть предусмотрено, из-за чего нужно осуществлять данное приведение вручную, отвлекаясь от собственно решения задачи,
0. необходимо обучение использованию различных инструментов, а так же время на переключение оператора компьютера с принципов одного продукта на принципы работы другого.

Перечисленные проблемы относятся и к процессу анализа статистических данных,
в частности временных рядов.
Для этой конкретной задачи была создана программная среда, имеющая архитектуру,
разработанную специально с целью уменьшить влияние перечисленных проблем на исследовательский или прикладной процесс.
В этой работе будет дано подробное описание устройства платформы, о которой идет речь.

## Цель работы ##

[То же самое, что выше, но другими словами.]

## Обзор литературы ##

[Тут ссылки на всё с описанием, как что считается.]

## Теория ##

### Нестационарные временные ряды ###

[Супер-краткий экскурс в то, что такое ряды и с чем их едят.]

### Согласованный уровень нестационарности ###

[Описание вычисления индекса нестационарности, математика.]

### [Глава про прогнозирование при помощи df/dt # -d(Uf)/dx] ###

[Описание того, как это делается, математика.]

## Общее описание программы ##

### Архитектура ###

Вычисление некоторых статистик состоит из большого числа этапов,
причем многие из них являются независимыми преобразованиями данных и используются в большом числе различных алгоритмов.
В определении выше можно выделить следующие часто используемые преобразования данных:

0. представление временного ряда в виде последовательности интервалов с заданным размером окна и шагом,
0. преобразование фрагмента ряда в выборочную функцию распределения,
0. вычисление некоторой метрики между двумя данными функциями,
0. решение уравнения согласованности $f(x) # 1 - x$ для данной монотонной функции $f$.

Поскольку ситуация с многими другими алгоритмами схожа,
использование системы, позволяющей "собирать" вычислительные модули из независимых компонент
является эффективным подходом к задаче обработки статистических данных.

На таком принципе была построена описываемая платформа.
Она имеет вид набора "блоков",
каждый из которых выполняет некоторое преобразоание поступающих в него данных.
Блоки являются программными сущностями, имеющими следующие свойства:

0. набор входных портов, в которые поступают данные,
0. выходной порт, в который поступает результат работы блока,
0. алгоритм, реализуемый данным блоком.

Также, платформа включает в себя инфраструктуру для связывания данных блоков в схемы,
которые могут как использоваться в виде завершенных алгоритмов,
так и инкапсулироваться в новые блоки для переиспользования.
Наконец, в программе присутствуют служебные блоки, которые обеспечивают возможность пользоваться системой на практике, например:

0. блоки для ввода данных - подпрограммы, считывающие данные в разных форматах из разных источников,
0. блоки для вывода данных - вывод чисел на монитор, построение графиков, запись данных на диск,
0. блоки управления - рассылка временного ряда в виде последовательности интервалов, разделение вывода какого-то блока на компоненты для направления в различные блоки, склеивание нескольких рядов в последовательность векторов, обратное выделение компоненты из вектора, и так далее.

### Почему так ###

Данный подход к построению платформы имеет некоторые преимущества по сравнению с обычным программным кодом,
где в роли блоков выступают функции,
а в роли связей - подстановки. На нескольких из них стоит заострить внимание.

0. Блоки содержат в себе исключительно содержательные вычисления, вся нагрузка по передаче данных лежит на инфраструктуре, соответственно программисту, который решит расширить систему под свои нужды, а также пользователю, который захочет что-то посмотреть в исходном коде, работа будет существенно упрощена.
0. Непосредственно используемая программа, созданная при помощи платформы, практически не содержит в себе упорядоченных инструкций. То есть, в отличие от традиционного программирования, при использовании платформы нет небходимости думать о порядке выполнения - составление программы происходит исключительно описательно (составлением схемы, как было показано выше), а выполнение нужных преобразований в нужном порядке среда берет на себя. Данный тезис исключается в случае необходимости в непредусмотренной функциональности.
0. Система поддается эффективному анализу. Все компоненты могут тестироваться естественным образом, а в предположении корректности работы блоков корректность всей программы может быть доказана.
0. Система естественным образом может быть усовершенствована для использования параллельных вычислений.

## Детали реализации ##

### Фреймворк ###

[Тут диаграммы объектов библиотеки, структура ядра программы и описание механики использования; наверное куча листингов с важными моментами.]

### Полезная функциональность ###

[Тут перечень вычислительных блоков, которые есть; наверное тоже с листингами ключевых идей: ВФР, ВПФР и т. д.]

## Основные возможности ##

### Индекс нестационарности ##

[Схема (листинг) для вычисления индекса нестационарности с описанием.]

### [Раздел про прогнозирование при помощи df/dt # -d(Uf)/dx] ###

[Схема (листинг) для вычисления индекса Джини на предполагаемом распределении у продолжения ряда.]

## Использование ##

[Примеры данных и вычисления того, что выше, на них, наверное картинки.]

## Выводы ##

[Вот тут не знаю что написать совсем.]

## Заключение ##

[Тут дальнейшие грандиозные планы и благодарности.]

